\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{wrapfig}    % for wrapping figures, tables
\usepackage{isotope}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{graphics}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{xspace}
\xspaceaddexceptions{[]\{\}}

%
%
%fixpagesize
\pagestyle{empty}
\addtolength{\textwidth}{4cm}
\addtolength{\textheight}{6cm}
\addtolength{\evensidemargin}{-3cm}
\addtolength{\oddsidemargin}{-2cm}
\addtolength{\topmargin}{-3cm}
\parindent=0cm

%
%
% Changes figure placing algorithm
\renewcommand{\topfraction}{1}       % maximal fraction of a page allowed for figures
\renewcommand{\textfraction}{0.15}   % minimal number of text for figure-text shared pages
\renewcommand{\floatpagefraction}{0.95} % if two above does not help, this could do the job 
                                        % must be: floatpagefraction < topfraction !!!!
\renewcommand{\textfraction}{0} % minimum fraction of page, which must be  devoted to text
\renewcommand{\topfraction}{1}  % maximum fraction at top, which can be occupied whit floats
\setcounter{totalnumber}{400}   % increase the number of floats for one page
\setcounter{topnumber}{200}     % at all/top/bottom.
\setcounter{bottomnumber}{200}  %

%
%
%small distance in list/item/enum for enumitem package
\setlist[itemize,enumerate]{topsep=0em}
\setlist{noitemsep}

%Nuclear notations: usage \nucl{235}{92}{U}. Math mode optional
\newcommand{\nucl}[3]{\ensuremath{
  \phantom{\ensuremath{^{#1}_{#2}}}
  \llap{\ensuremath{^{#1}}}
  \llap{\ensuremath{_{\rule{0pt}{.75em}#2}}}
  \mbox{#3} } 
} 

%print zadanie #
\newcounter{zadanie}\newcommand{\zadanie}[1][]{\addtocounter{zadanie}{1} ~\\  {\bf \emph{Zadanie \arabic{zadanie} #1 }} \\}
\newcounter{zaddom}\newcommand{\zaddom}[1][]{\addtocounter{zaddom}{1} ~\\  {\bf \emph{Zadanie domowe \arabic{zaddom} #1 }} \\}

%dynamic solutions hiding
\usepackage{comment}

\newif\ifshowsolutions

\def\showsolutions{} %comment this line to hide solutions

\newif\ifshowsolutions
\ifdefined\showsolutions
  \showsolutionstrue
\else
  \showsolutionsfalse
\fi

\ifshowsolutions
  \newenvironment{solution}{\vspace{1cm} \par\textbf{Rozwiązanie.} \vspace{1cm}}{}
\else
  \excludecomment{solution}
\fi
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}   

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{centering}
  {\bf {\Large
  Termodynamika i Fizyka Statystyczna R \\
  Zestaw V: Rozkład mikrokanoniczny
  }} \\  
\end{centering}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\zadanie[]

Rozważ pojedynczą cząstkę, o energii $E$ poruszającę się w obszarze o objętości $V$.
Znajdź liczbę stanów mikrostanów tej cząstki.

\begin{solution}

Stan cząstki jest opisany przez  pęd $\vec{p} = (p_x, p_y, p_z)$,
i położenie $\vec{q} = (q_x, q_y, q_z)$.
Wektor pędu ograniczony przez warunek energii: 
\begin{align*}
\frac{p_x^2}{2m} + \frac{p_y^2}{2m} + \frac{p_z^2}{2m} = E
\end{align*}

położenie jest ograniczone do objętości $V$ w przestrzeni, więc liczba
mikrostanów związana z położeniem to $V/h^3$. Warunek energetyczny sprowadza 
się do ograniczenia wektora pędu do powierzchni sfery o promieniu $\sqrt{2mE}$. 
Liczba stanów pędowych jest proporcjonalna do powierzchni tej sfery.
{\bf Uwaga:} zliczamy stany w powłoce o grubości $\delta E$,
 a nie $\delta p$, więc musimy uwzględnić pochodną $dp/dE$.
\begin{align*}
\Omega_{p}(E) = \frac{4\pi (2mE)}{h^{3/2}}\delta p = 
\frac{8\pi mE}{h^{3/2}} \frac{dp}{dE} \delta E = \\
\frac{8\pi mE}{h^{3/2}} \frac{m}{\sqrt{2mE}} \delta E = 
\frac{4\sqrt{2}\pi m^{3/2}E^{1/2}}{h^{3/2}}   \delta E
\end{align*}

n-1 wymiarową powierzchnię n-wymiarowej bryły możemy też uzyskać 
jako pochodną n-wymiarowej objętości:
\begin{align*}
\Omega_{p}(E) = \frac{1}{h^{3/2}} \frac{\partial}{\partial E} \left( \frac{4\pi (2mE)^{3/2}}{3} \right) =
\frac{1}{h^{3/2}} \frac{4\pi (2m)^{3/2}}{3} \frac{3}{2} E^{1/2} \delta E = 
\frac{4 \sqrt{2}\pi m^{3/2} E^{1/2}}{h^{3/2}} \delta E.
\end{align*}

Całkowita liczba mikrostanów to iloczyn liczby stanów związanych z położeniem i pędem:
\begin{align*}
\Omega(E) = \omega_{p}(E) \cdot \frac{V}{h^{3/2}} \delta E
\end{align*}

\newpage
\end{solution} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\zadanie[]

Rozważ układ $N$ trójwymiarowych klasycznych oscylatorów harmonicznych o
częstości $\omega$ i ustalonej całkowitej energii $E$. 
Korzystając z rozkładu mikrokanonicznego, oblicz entropię $S$ i temperaturę $T$ 
tego układu.

{\bf Wskazówka:} Objętość d-wymiarowej kuli o promieniu $R$ jest dana wzorem:
\begin{align*}
V_d(R) = \frac{\pi^{d/2}R^{d}}{\Gamma(d/2+1)},
\end{align*}
gdzie $\Gamma$ jest funkcją Gamma, która dla całkowitych argumentów jest równa silni pomniejszonej o jeden:
\begin{align*}\Gamma(n) = (n-1)!
\end{align*}

\begin{solution}

Obliczymy entropię korzystając ze sformułowania Boltzmanna:
\begin{align*}
S(E,N) = k_B \ln \Omega(E),
\end{align*}
gdzie $\Omega(E)$ jest liczbą stanów mikrokanonicznych dla energii $E$ i $N$ 
oscylatorów. Temperaturę statystyczną obliczymy z definicji:
\begin{align*}
\frac{1}{T} = \left( \frac{\partial S}{\partial E} \right)_N.
\end{align*}

Zadanie więc sprowadza się do obliczenia liczby  stanów 
$\omega(E)$ dla układu $N$ trójwymiarowych 
klasycznych, czyli {\bf rozróżnialnych} oscylatorów harmonicznych 
o częstości $\omega$. Krotność stanów  szacujemy jako 
objętość powłoki o grubości $\delta E$ wokół energii $E$ w przestrzeni fazowej:

\begin{align*}
\omega(E) = \left.\frac{\partial \Omega}{\partial E}\right|_{E} \delta_E
\end{align*}

gdzie $h$ to stała konwersji jednostek przestrzeni fazowej na liczbę 
mikrostanów. 

Hamiltonian układu ma postać
\begin{align*}
H = \sum_{i=1}^{N}\sum_{\alpha=x,y,z}\left(\frac{p_{i\alpha}^2}{2m}+\frac{1}{2}m\omega^2 q_{i\alpha}^2\right),
\end{align*}
czyli jest sumą $3N$ niezależnych oscylatorów jednowymiarowych.
Objętość przestrzeni fazowej dla energii  $H<E$:
\begin{align*}
\Omega(E, N) = \frac{1}{h^{3N}} \int_{H<E} \prod_{i=1}^{N}\prod_{\alpha=x,y,z} dp_{i\alpha} dq_{i\alpha}
 \, 
\end{align*}

Przechodzimy do zmiennych, które normalizują Hamiltonian do postaci sumy kwadratów:
\begin{align*}
p_{i} = \sqrt{2m}x_{i}, \quad
q_{i} = \sqrt{\frac{2}{m\omega^2}}x_{3N+i} \to 
H = \sum_{i=1}^{6N} x_{i}^2.
\end{align*}

W tych zmiennych objętość przestrzeni fazowej ma postać:
\begin{align*}
\Omega(E, N) =  \frac{1}{h^{3N}} \left( \frac{2}{\omega} \right)^{3N} \
\int_{H<E} \prod_{i=1}^{3N} dx_{i} \,
\end{align*}
Całka jest objętością kuli o promieniu 
$\sqrt{E}$ w $6N$-wymiarowej przestrzeni, która jest dana wzorem:
\begin{align*}
S_{6N}(\sqrt{E}) = \frac{\pi^{3N}}{\Gamma(3N + 1)} E^{3N} =
\frac{\pi^{3N}}{(3N)!} E^{3N}
\end{align*}

Stąd krotność stanów mikrokanonicznych ma postać:
\begin{align*}
\omega(E) = \frac{1}{h^{3N}} 
\left( \frac{2}{\omega} \right)^{3N} \frac{\pi^{3N}}{(3N)!} 
\frac{\partial E^{3N}}{\partial E} \delta E =
\frac{1}{h^{3N}} 
\left( \frac{2\pi}{\omega} \right)^{3N} \frac{3NE^{3N-1}}{(3N)!} \delta E = \\
\frac{1}{h^{3N}} 
\left( \frac{2\pi}{\omega} \right)^{3N} \frac{E^{3N}}{(3N-1)!} \frac{\delta E}{E} = 
\left( \frac{2\pi E}{h\omega} \right)^{3N} \frac{1}{(3N-1)!} \frac{\delta E}{E}
\end{align*}

W entropii występuje logarytm tej krotności, który przybliżymy 
korzystając z przybliżenia Stirlinga dla silni, oraz
przybliżając $3N-1$ przez $3N$:

\begin{align*}
 \log \Omega(E) = 3N \log\left( \frac{2\pi E}{h \omega} \right) - \log((3N-1)!) + \log\left( \frac{\delta E}{E} \right) \approx \\
  3N \log\left( \frac{2\pi E}{h \omega} \right) - 3N \log(3N) + 3N + \log\left( \frac{\delta E}{E} \right) = \\
  3N \log\left( \frac{2\pi E}{3N h \omega} \right) + 3N + \log\left( \frac{\delta E}{E} \right) \simeq \\
  3N \log \left[ \left( \frac{E}{3N h \omega} \right) + 1 \right]
\end{align*}

Ostatecznie entropia układu ma postać:
\begin{align*}
S(E,N) \simeq k_B \log \Omega(E) \approx 3N k_B \log \left[ \left( \frac{2\pi E}{3N h \omega}\right) + 1 \right].
\end{align*}

Temperatura statystyczna:
\begin{align*}
\frac{1}{T}=\left(\frac{\partial S}{\partial E}\right)_N
3Nk_B \frac{1}{\left( \frac{2\pi E}{3N h \omega} \right)} \frac{2\pi}{3N h \omega}
=\frac{3Nk_B}{E}
\quad\Longrightarrow\quad
T=\frac{E}{3Nk_B}.
\end{align*}

Energia wyrażona przez temperaturę:

\begin{align*}
E=3Nk_B T.
\end{align*}

Co daje średnią energię na jeden oscylator równą $3k_B T$, co jest zgodne 
z przewidywaniami zasady ekwipartycji energii.

\newpage
\end{solution}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\zadanie[]

Rozważ układ $N$ trójwymiarowych kwantowych oscylatorów harmonicznych o
częstości $\omega$ i ustalonej całkowitej energii $E$. 
Korzystając z rozkładu mikrokanonicznego, oblicz entropię $S$ i temperaturę $T$ 
tego układu.

{\bf Wskazówka:} Energia pojedynczego oscylatora harmonicznego jest dana wzorem:
\begin{align*}
E_n = \hbar \omega \left( n + \frac{1}{2} \right),
\end{align*}
gdzie $n$ jest liczbą kwantową.

\begin{solution}

Znajdziemy krotność mikrostanów, $\Omega$ w sposób kombinatoryczny. 
Energia pojedynczego oscylatora harmonicznego w jednym wymiarze jest dana wzorem:
\begin{align*}
E_n = \hbar \omega \left( n + \frac{1}{2} \right),
\end{align*}
gdzie $n$ jest liczbą kwantową. 

Dla $N$ oscylatorów w trzech wymiarach, całkowita energia układu jest 
sumą energii poszczególnych oscylatorów w każdym z wymiarów:
\begin{align*}
E = \sum_{i=1}^{3N} E_{n_i} = \hbar \omega \sum_{i=1}^{3N} \left( n_i + \frac{1}{2} \right) = \hbar \omega \left( \sum_{i=1}^{3N} n_i + \frac{3N}{2} \right).
\end{align*}

Przekształcamy to równanie na warunek na liczby kwantowe:
\begin{align*}
  \sum_{i=1}^{3N} n_i = \frac{E}{\hbar \omega} - \frac{3N}{2} = M,
\end{align*}
gdzie $M$ jest jakąś liczbą całkowitą. 
Krotność mikrostanów to liczba rozwiązań tego równania.
Inne sformułowanie zagadnienia: mamy $M$ punktów do rozłożenia 
między $N$ pudełek. Na ile sposobów można to zrobić? 
Zapiszmy konfiguracje w postaci zdań złożonych z 
gwiazdek - punkty i kresek - granice pudełek.
Gwiazdek jest $M$, ruchomych kresek jest $N-1$ - 
kreski na początku i końcu nie są ruchome, wszystkich pozycji 
jest $M+N-1$. Przykład zapisu:
\begin{align*}
|\star\star\,|\,\star\,|\,\,|\,\star\star\star\,|\,\cdots|
\end{align*}

Liczba konfiguracji to liczba permutacji położeń $N$ punktów 
na $M+N-1$ pozycjach:
\[
\binom{M+N-1}{N-1}
\]

W naszym przypadku mamy $3N$ wymiarów, więc liczba 
konfiguracji to liczba permutacji położeń $3N$ punktów
\begin{align*}
\Omega = \binom{M+3N-1}{3N-1} = \frac{(M+3N-1)!}{M!(3N-1)!}.
\end{align*}
Entropia układu jest więc dana wzorem:
\begin{align*}
S(E,N) = k_B \ln \Omega = k_B \ln \left(\frac{(M+3N-1)!}{M!(3N-1)!}\right) = \\
k_B \ln \left(\frac{\left(\frac{E}{\hbar \omega} + \frac{3N}{2} - 1\right)!}{\left(\frac{E}{\hbar \omega} - \frac{3N}{2}\right)!\,(3N-1)!}\right)
\end{align*}

Przybliżamy: $3N-1 \approx 3N$, $E/N \to const$ oraz korzystamy z 
przybliżenia Stirlinga:

\begin{align*}
S(E,N) \approx  k_B \ln \left(\frac{\left(\frac{E}{\hbar \omega} + \frac{3N}{2}\right)!}{\left(\frac{E}{\hbar \omega} - \frac{3N}{2}\right)!\,(3N)!}\right) \simeq \\
k_B \left[
(\frac{E}{\hbar \omega} + \frac{3N}{2})[\ln (\frac{E}{\hbar \omega} + \frac{3N}{2})] 
- (\frac{E}{\hbar \omega} - \frac{3N}{2})[\ln (\frac{E}{\hbar \omega} - \frac{3N}{2})] 
- 3N[\ln(3) + \log(N)] \right] = \\
N k_B \left[
(\frac{E}{N\hbar \omega} + \frac{3}{2})[\ln (\frac{E}{N\hbar \omega} + \frac{3}{2}) + \log(N)] 
- (\frac{E}{N\hbar \omega} - \frac{3}{2})[\ln (\frac{E}{N\hbar \omega} - \frac{3}{2}) + \log(N)] 
- 3[\ln(3) + \log(N)] \right] = \\
N k_B \left[
(\frac{E}{N\hbar \omega} + \frac{3}{2})\ln (\frac{E}{N\hbar \omega} + \frac{3}{2})
- (\frac{E}{N\hbar \omega} - \frac{3}{2})\ln (\frac{E}{N\hbar \omega} - \frac{3}{2}) - 3\ln(3) \right] \simeq \\
N k_B \left[
(\frac{E}{N\hbar \omega} + \frac{3}{2})\ln (\frac{E}{N\hbar \omega} + \frac{3}{2})
- (\frac{E}{N\hbar \omega} - \frac{3}{2})\ln (\frac{E}{N\hbar \omega} - \frac{3}{2}) \right] 
\end{align*}

Temperatura statystyczna:
\begin{align*}
\frac{1}{T} = \left( \frac{\partial S}{\partial E} \right)_N 
\end{align*}

Obliczmy pochodną pomocniczą:
\begin{align*}
\frac{\partial }{\partial x}[(ax+b)\log(ax+b)] = 
a\log(ax+b) + a\frac{ax+b}{ax+b} = a\log(ax+b) + a
\end{align*}

W naszym przypadku: $a = \frac{1}{N\hbar \omega}$, $b = \pm \frac{3}{2}$ oraz 
$x = E$, więc:
\begin{align*}
a\log(ax+b) + a = \frac{1}{N\hbar \omega} \log\left( \frac{E}{N\hbar \omega} \pm \frac{3}{2} \right) + \frac{1}{N\hbar \omega} \simeq \\
\frac{1}{N\hbar \omega} \log\left( \frac{E}{N\hbar \omega} \pm \frac{3}{2}\right)
\end{align*}

Ostatecznie: 
\begin{align*}
\frac{1}{T} = \left( \frac{\partial S}{\partial E} \right)_N = 
\frac{k_B}{\hbar \omega} \ln \left( \frac{\frac{E}{N\hbar \omega} + \frac{3}{2}}{\frac{E}{N\hbar \omega} - \frac{3}{2}} \right) 
\end{align*}

\newpage
\end{solution}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\zadanie[]

Rozważ układ $N$ rozróżnialnych cząstek, każda z których może przebywać na dwóch poziomach 
energetycznych: $0$ i $\varepsilon > 0$. Poziom podstawowy jest niezdegenerowany, a poziom
wzbudzony jest $g$-krotnie zdegenerowany. Całkowita energia układu jest wynosi $E = k\varepsilon$,
gdzie $k$ jest liczbą całkowitą. Proszę:
\begin{itemize}
  \item korzystając z rozkładu mikrokanonicznego znaleźć entropię układu: $S(N,E)$
  \item rozkład obsadzeń w funkcji temperatury: $P_{i}(T)$, gdzie $i \in {0,1}$
  \item przyjąć $g=2$, $E = 0.75N\varepsilon$ znaleźć kierunek przepływu ciepła, 
        gdy układ będzie w kontakcie z dużym układem o stałej temperaturze $T = 500\,\mathrm{K}$.
\end{itemize}

{\bf Wskazówka:} Temperatura zależy od energii układu, więc liczby cząstek na poziomie wzbudzonym.
Wystarczy odwrócić $T(k)$ by uzyskać $k(T)$.

\begin{solution}

Znajdźmy liczbę mikrostanów $\Omega$. Spośród $N$ cząstek, wybieramy $k$ cząstek, 
które będą na poziomie wzbudzonym. Operację tę możemy wykonać na:
\begin{align*}
\binom{N}{k}
\end{align*}
sposobów. Każda z $k$ cząstek na poziomie wzbudzonym może być w jednym z $g$ stanów, więc 
liczba mikrostanów dla tej konfiguracji wynosi:
\begin{align*}
\Omega = \binom{N}{k} g^k
\end{align*}
{\bf Uwaga:} czynnik $g^k$ występuje w przypadku rozróżnialnych cząstek, dla cząstek nierozróżnialnych 
mielibyśmy czynnik $g^k/k!$.

\vspace{1cm}

Entropia układu jest więc dana wzorem:
\begin{align*}
S(N,E) = k_B \ln \Omega = k_B \ln \left[\binom{N}{k} g^k \right] = k_B \left[\ln \binom{N}{k} + k \ln g \right] = \
k_B \left[ \ln \frac{N!}{k!(N-k)!} + k \ln g \right]
\end{align*}

Korzystamy z przybliżenia Stirlinga:
\begin{align*}
S(N,E) \approx \\
k_B \left[ N\ln N - k\ln k - (N-k)\ln(N-k) + k \ln g \right] = \\
k_B N \left[ \ln N - \frac{k}{N}\ln k - \left(1-\frac{k}{N}\right)\ln(N-k) + \frac{k}{N} \ln g \right] = \\
k_B N \left[ \ln N - \frac{k}{N}\ln k - \left(1-\frac{k}{N}\right)\left[\ln \left(1-\frac{k}{N}\right) + \ln N \right] + \frac{k}{N} \ln g \right] = \\
k_B N \left[ - \frac{k}{N}\ln k + \frac{k}{N}\ln N - \left(1-\frac{k}{N}\right)\left[\ln \left(1-\frac{k}{N}\right) \right] + \frac{k}{N} \ln g \right] = \\
k_B N \left[ - \frac{k}{N}\ln \frac{k}{N} - \left(1-\frac{k}{N}\right)\left[\ln \left(1-\frac{k}{N}\right) \right] + \frac{k}{N} \ln g \right] = \\
|| x = \frac{k}{N} = \frac{E}{N\varepsilon} || = -k_B N \left[x\ln x + (1-x)\ln(1-x) - x \ln g \right] 
\end{align*}

Poszukujemy teraz temperatury statystycznej układu:
\begin{align*}
\frac{1}{T} = \left( \frac{\partial S}{\partial E} \right)_N = \left( \frac{\partial S}{\partial x} \right)_N \left( \frac{\partial x}{\partial E} \right)_N = \\
\frac{1}{N\varepsilon} \left( \frac{\partial S}{\partial x} \right)_N = 
-\frac{1}{N\varepsilon} N k_B \left[\ln x - \ln (1-x) - \ln g \right] = \\  
\frac{k_B}{\varepsilon} \ln \left[ g \frac{1-x}{x} \right]
\end{align*}

Odwracamy zależność $T(x)$ by uzyskać $x(T)$:
\begin{align*}
x(T) = \frac{ge^{-\varepsilon/(k_B T)}}{1+ ge^{-\varepsilon/(k_B T)}} \to \\
k(T) = N x(T) = \frac{N g e^{-\varepsilon/(k_B T)}}{1+ g e^{-\varepsilon/(k_B T)}} = \\
\frac{N g}{g + e^{\varepsilon/(k_B T)}}
\end{align*}

Obliczmy temperaturę układu z $k = 0.75N$ i $g=2$:
\begin{align*}
  T = \frac{\varepsilon}{k_B \ln \left[ g \frac{1-x}{x} \right]} = 
  \frac{\varepsilon}{k_B \ln \left[ 2 \frac{1-0.75}{0.75} \right]} = 
  \frac{\varepsilon}{k_B \ln \left[ \frac{2}{3} \right]} = -2.47k_B <0
\end{align*}

\newpage
\end{solution}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\zadanie[]

Białka są długimi łańcuchami zbudowanymi z aminokwasów. Takie układy nazywamy biopolimerami - 
ciągami powtarzających się jednostek - `merów'. 
Wyobraźmy sobie eksperyment, w którym jeden z końców łańcucha polimeru jest umocowany na stałe, 
a drugi - rozciągnięty stałą siłą $F$ do postaci jednowymiarowej, w której 
kąty między poszczególnymi ogniwami wynoszą $0$ lub $\pi$. Energia takiego układu jest dana wzorem:
\begin{align*}
  E = -F|X|,
\end{align*}
gdzie $X$ jest odległością między końcami łańcucha. Długość jednego ogniwa wynosi $a$.
Proszę:
\begin{itemize}
  \item obliczyć entropię polimeru o danej energii $E$,
  \item pokazać, że dla dużych $N$ entropia przyjmuje postać
        \begin{align*}
        S = -Nk\left( \frac{1+x}{2}\log\frac{1+x}{2} + \frac{1-x}{2}\log\frac{1-x}{2} \right),
        \end{align*}
        gdzie $x = \frac{|X|}{Na}$,
  \item znaleźć temperaturę statystyczną tego układu
  \item pokazać, że (wciąż w granicy dużych $N$) związek rozciągnięcia $X$ z siłą ma postać:
        \begin{align*}
        X = Na\,\tanh\left(\frac{Fa}{kT}\right).
        \end{align*}
\end{itemize}


\begin{solution}

Oznaczmy liczbę ogniw rozciągniętych w prawo jako $N_+$, 
a liczbę ogniw rozciągniętych w lewo jako $N_-$. 
Liczba konfiguracji to liczba wszystkich możliwych konfiguracji ogniw:
$N!$ podzielona przez liczbę tożsamych konfiguracji, czyli 
takich, które jedynie różnią się permutacjami ogniw rozciągniętych w prawo 
i permutacjami ogniw rozciągniętych w lewo:

\begin{align*}
\Omega(X) = \frac{N!}{N_+! N_-!}
\end{align*}
Oraz:
\begin{align*}
  X = a(N_+ - N_-), \quad
  N = N_+ + N_- \to
  N_+ = \frac{N}{2} + \frac{X}{2a}, \quad
  N_- = \frac{N}{2} - \frac{X}{2a}
\end{align*}

Do obliczenia entropii potrzebujemy liczby konfiguracji $\Omega$ 
dla ustalonej energii $E$, czyli dla $X$ i -$X$:
\begin{align*}
\Omega(E) = \Omega(X) + \Omega(-X) = 2\frac{N!}{N_+! N_-!}
\end{align*}


Entropia układu jest więc dana wzorem:
\begin{align*}
S(N,E) = k_B \ln \Omega = k_B \ln \left[\frac{2N!}{N_+! N_-!}\right] \simeq \\
k_B \left[ N\ln N - N_+\ln N_+ - N_-\ln N_-  + \ln2\right] = \\
k_B  \left[ \ln N - \frac{N}{2}\left(1 + \frac{X}{Na}\right)\ln \left( \frac{N}{2}\left(1 + \frac{X}{Na}\right) \right) - \frac{N}{2}\left(1 - \frac{X}{Na}\right)\ln \left( \frac{N}{2}\left(1 - \frac{X}{Na}\right) \right) + \ln2  \right] = \\
k_B \left[ \ln N - \frac{N}{2}\left(1 + \frac{X}{Na}\right)\ln \left(1 + \frac{X}{Na} \right) - \frac{N}{2}\left(1 - \frac{X}{Na}\right)\ln \left(1 - \frac{X}{Na}\right) \right. \\
\left. -\frac{N}{2}\left(1 + \frac{X}{Na}\right)\ln\frac{N}{2} - \frac{N}{2}\left(1 - \frac{X}{Na}\right)\ln\frac{N}{2} +\ln2 \right]= \\
k_B N \left[- \frac{1}{2}\left(1 + \frac{X}{Na}\right)\ln \left(1 + \frac{X}{Na} \right) - \frac{1}{2}\left(1 - \frac{X}{Na}\right)\ln \left(1 - \frac{X}{Na}\right)
 - \ln2 + \ln2 \right] \simeq \\
= || x = \frac{X}{Na} || =
-k_B N \left[ \frac{1+x}{2}\log\frac{1+x}{2} + \frac{1-x}{2}\log\frac{1-x}{2} \right]
\end{align*}

Temperatura statystyczna:
\begin{align*}
\frac{1}{T} = \left( \frac{\partial S}{\partial E} \right)_N = 
\left( \frac{\partial S}{\partial x} \right)_N \left( \frac{\partial x}{\partial E} \right)_N = \\
\frac{1}{FNa} \left( \frac{\partial S}{\partial x} \right)_N = 
\frac{1}{FNa} k_B N \left[ \frac{1}{2}\ln\frac{1+x}{2} - \frac{1}{2}\ln\frac{1-x}{2} \right] =
\frac{k_B}{2Fa} \ln \left( \frac{1+x}{1-x} \right)
\end{align*}

Związek rozciągnięcia $X$ z temperaturą:
\begin{align*}
\frac{1+x}{1-x} = e^{2Fa/(k_B T)} \to
x = \frac{e^{2Fa/(k_B T)} - 1}{e^{2Fa/(k_B T)} + 1} = \tanh\left(\frac{Fa}{k_B T}\right) \to
X = Na\,\tanh\left(\frac{Fa}{k_B T}\right)
\end{align*}


\newpage
\end{solution}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}